%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Statistiques Échantillonnage}
\date{}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 5 --- Blanc}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Échantillonnage]~
  Au casino, Kenza regarde une partie de roulette. Il y a 37 nombres, dont 18 rouges, 18 noirs, et le zéro (qui n'est ni rouge ni noir). Une bille est lancée dans la roulette, et sélectionne aléatoirement un des 37 nombres. On admet que les probabilités sont les suivantes.

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l|ccc}
    Nombre ou couleur & Zéro & Rouge & Noir \\
    \hline
    Probabilité & 0,027 & 0,4865 & 0,4865 \\
  \end{tabular}
\end{center}

  Elle a observé que sur 54 parties, le rouge est tombé 32 fois. Elle se demande si la roulette est faussée (c'est-à-dire que les probabilités données dans le tableau ci-dessus ne sont pas respectées).

      On rappelle que si $n\geq25$ et $p\in\left[ 0,2;0,8 \right]$, alors un intervalle de fluctuation à 95~\% est donné par la formule $\left[p-\frac{1}{\sqrt{n}};p+\frac{1}{\sqrt{n}}\right]$, où $p$ est la probabilité d'obtenir un nombre rouge, et $n$ la taille de l'échantillon. On admet que les conditions pour appliquer cet intervalle de fluctuation sont remplies.

    \begin{enumerate}
          \item On suppose que l'on joue 54 parties sur une roulette bien équilibrée.
        \begin{enumerate}
          \item Quelle est la taille de l'échantillon ? Quelle est la probabilité d'obtenir un nombre rouge ?
          \item Déterminer un intervalle de fluctuation à 95~\% de la proportion de rouges obtenus.
        \end{enumerate}
      \item Quelle est la fréquence de rouges obtenus sur les 54 parties observées par Kenza ?
      \item Peut-on en déduire que la roulette est faussée ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Scierie]
  Une scierie produit des planches de bois de \SI{2}{m} de long, qu'elle vend par lot de 10. Un lot est considéré comme régulier si :
  \begin{itemize}
    \item sa moyenne est comprise entre 199 et 201 centimètres ;
    \item son écart-interquartile est inférieur à \SI{4}{cm} ;
  \end{itemize}
  S'il n'est pas régulier, il n'est pas vendu.

  Les longueurs d'un lot de planches pris au hasard sont les suivantes (en centimètres):
  \begin{center}
    209
    197
    198
    200
    199
    200
    203
    198
    201
    203
  \end{center}
\begin{enumerate}
  \item Calculer la moyenne de la série.
  \item Déterminer les premier et troisième quartiles de cette série.
  \item Le lot est-il régulier ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Salaires]
  On considère la répartition des salaires en France dans le secteur privé et les entreprises publiques, en 2013\footnote{Source : \emph{Salaires dans le secteur privé et les entreprises publiques}, \textsc{Insee}. \url{https://www.insee.fr/fr/statistiques/1370897}} (pour simplifier l'exercice, on a considéré ici que personne en France ne gagnait plus de \numprint{8000} euros par mois, ce qui est faux).

  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c}
      & & Fréquence \\
      & & cumulée \\
    Salaire & Fréquence (en \%) & croissante \\
      \hline
      \hline
  $[\numprint{0}    ; \numprint{1200}[$ & 10  & \\
      \hline
  $[\numprint{1200} ; \numprint{1500}[$ & 22  & \\
      \hline
  $[\numprint{1500} ; \numprint{2000}[$ & 29  & \\
      \hline
  $[\numprint{2000} ; \numprint{2500}[$ & 15,5& \\
      \hline
  $[\numprint{2500} ; \numprint{3000}[$ & 8   & \\
      \hline
  $[\numprint{3000} ; \numprint{3500}[$ & 5   & \\
      \hline
  $[\numprint{3500} ; \numprint{4000}[$ & 3,5 & \\
      \hline
  $[\numprint{4000} ; \numprint{5000}[$ & 3,5 & \\
      \hline
  $[\numprint{5000} ; \numprint{8000}[$ & 3,5 & \\
\end{tabular}

Lecture : En 2013 en France, 5\~\% des salariés touchaient un salaire compris entre \numprint{3000} et \numprint{5000} euros.
\end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Compléter la colonne des fréquences cumulées croissantes.
    \item Tracer dans le repère ci-dessous le graphique des fréquences cumulées croissantes.
    \item Lire graphiquement la valeur de la médiane, et des premier et troisième quartiles.
    \item Répondre aux questions suivantes en vous servant du graphique ou de vos réponses à la question précédente.
      \begin{enumerate}
        \item Combien (en pourcentage) de salariés en France gagne moins de 2000 euros ?
        \item Est-il correct d'affirmer qu'environ 25\~\% des français gagne plus de 2800 euros ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.1,very thick]
      \draw[dotted, gray, step=10] (0, 0) grid (80, 100);
      \draw[->] (0, 0) -- (80, 0);
      \draw (40, -14) node{Salaire mensuel (euros)};
    \foreach \x in {10, 20, ..., 80} {
      \draw (\x, 0) node[left, rotate=90]{\numprint{\x00}};
    }
    \draw[->](0, 0) -- (0, 100);
    \draw (-10, 50) node[rotate=90]{Fréquence cumulée};
    \foreach \y in {10, 20, ..., 100} {
      \draw (0, \y) node[left]{\y};
    }
    \draw (0, 0) node[below left]{0};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\end{document}
